\chapter{Firewall e IDS/IPS}
\label{cap:06}
\section{Firewall}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/06/2}
 \caption{Il firewall protegge la rete interna, a un livello di sicurezza L1 maggiore del livello di sicurezza L2 della rete esterna.}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{73}{firewall}{un gateway di internetwork che limita il traffico di comunicazione dati da e verso una delle reti connesse (quella che si dice ``dentro'' il firewall) e così protegge le risorse di sistema di quella rete da minacce dall'altra rete (quella che si dice ``fuori'' dal firewall)}
\end{description}
\end{mdframed}

%2
\noindent
Il \textbf{firewall}, inteso come ``muro tagliafuoco'' (cioè il muro che limita la propagazione del fuoco da una casa alla casa vicina), è un filtro di rete posto tra due reti che hanno livelli di sicurezza diversi, che serve per garantire la \textbf{sicurezza del perimetro}: filtra i pacchetti in transito, lasciando passare solo il traffico ``buono'', con lo scopo di bloccare la propagazione degli attacchi provenienti dalla rete che si suppone a livello di sicurezza inferiore.

Non necessariamente la rete interna è la rete aziendale e la rete esterna è Internet: il firewall può essere posto anche tra due porzioni di rete entro la stessa azienda, perché gli attaccanti potrebbero essere anche all'interno e vanno protette le aree più sensibili.

%39
I firewall sono efficaci al 100\% solo relativamente agli attacchi sui canali che sono bloccati. Per i canali attraverso le porte lasciate aperte occorrono altre difese:
\begin{itemize}
\item VPN (sez.~\ref{sez:VPN});
\item firewall “semantici” (ad es. strong application proxy: sez.~\ref{sez:application_level_gateway});
\item IDS (sez.~\ref{sez:IDS}) e IPS (sez.~\ref{sez:IPS});
\item sicurezza applicativa (prossimi capitoli).
\end{itemize}
\FloatBarrier

% In una situazione del genere la presenza di un firewall è giustificata dal fatto che avendo la rete esterna un livello di sicurezza minore potrebbe essere più facilmente attaccabile. Se questo accadesse, in mancanza di qualche controllo l’attacco potrebbe anche propagarsi verso la rete interna. Lo scopo del firewall quindi è quello di bloccare la propagazione degli attacchi tra reti a livello di sicurezza diverso.
% 
% In pratica un firewall implementa il concetto di \textit{sicurezza del perimetro}, ossia un filtro di rete che ha lo scopo di filtrare i pacchetti lasciando passare solamente quelli necessari. Il firewall perfetto sarebbe quello che taglia completamente il collegamento tra una rete interna e quella esterna, ma nella realtà questo è impossibile perché non si avrebbe nessuna funzionalità. Le implementazioni reali quindi filtrano i pacchetti lasciando passare solamente quelli relativi a specifiche funzionalità, ma più pacchetti vengono fatti passare e maggiore sarà la probabilità di essere oggetto di un attacco.

%3
\subsection{Modalità}
I firewall possono essere configurati in modalità ingress e/o egress:
\begin{itemize}
\item \textbf{ingress}: controlla le connessioni in entrata, e serve per selezionare quali servizi devono essere resi disponibili all’esterno (ad es. server Web);
\item \textbf{egress}: controlla le connessioni in uscita, e serve per:
\begin{itemize}
\item impedire ai nodi interni di collegarsi a nodi potenzialmente pericolosi;
\item controllare che l’attività degli impiegati sia in linea con le politiche interne (ad es. filtro Facebook, fuga di segreti aziendali).
%Gli egress firewall stanno sempre più acquisendo importanza in quanto vengono usati per controllare che qualcuno all’interno della rete non effettui dei trasferimenti verso l’esterno di segreti interni aziendali.
\end{itemize}
\end{itemize}

La distinzione tra ingress ed egress è:
\begin{itemize}
\item facile per i \ul{servizi orientati al canale} (ad es. TCP): la connessione è stata instaurata da uno dei due party (ad es. three-way handshake);
\item difficile per i \ul{servizi basati su datagrammi} (ad es. UDP, ICMP): non esiste il concetto di connessione.
\end{itemize}

Ad esempio, l'implementazione del firewall ingress è problematica nel caso del protocollo FTP: nonostante sia l'utente dalla rete interna ad aver aperto la connessione FTP, il canale per il trasferimento di file viene aperto sempre dal server esterno.
%Nell’implementazione di firewall ingress va tenuto presente che esistono dei protocolli che nonostante siano iniziati dall’interno a volte hanno bisogno che sia l’esterno ad aprire il canale; questo è il caso del protocollo FTP, in cui se un utente della rete interna si collega ad un FTP server della rete esterna, quando ci sarà da fare il trasferimento dei file sarà sempre il server esterno ad aprire il canale verso l’interno.

%9
\subsection{Elementi di base}
Gli elementi di base che formano un firewall sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{screening router} (choke) (sez.~\ref{sez:screening_router}): è un router che, oltre all'instradamento, filtra il traffico a livello IP;
%. Essendo però un filtraggio effettuato al livello 3, non si avrà un filtraggio molto accurato: al massimo questo filtraggio può basarsi sugli indirizzi, sulle porte o sui protocolli, ma non è possibile andare a distinguere il traffico o gli utenti.
\item \textbf{bastion host} (sez.~\ref{sez:bastion_host}): è un sistema particolarmente sicuro e protetto, con funzioni di auditing (ad es. logging);
%su cui andare ad eseguire i processi di controllo. Inoltre siccome la totale sicurezza non esiste, questo sistema deve avere auditing.
\item \textbf{application-level gateway} (proxy) (sez.~\ref{sez:application_level_gateway}): è un servizio che svolge il lavoro per conto di una certa applicazione, filtrando il traffico a livello applicazione (ad es. HTTP) e tipicamente effettuando anche un controllo degli accessi;
\item \textbf{dual-homed gateway} (sez.~\ref{sez:dual_homed_gateway}): è un sistema dotato di due schede di rete, interfacciate su due reti diverse, per svolgere una funzione di ponte tra una rete e l’altra, ma con l'instradamento disabilitato.
\end{itemize}

\section{Progettazione di un firewall}
%4
I firewall si progettano, non si comprano: un firewall non è un singolo oggetto, ma è composto da vari componenti che si possono comprare. La progettazione ha lo scopo di trovare un compromesso ottimale tra sicurezza e funzionalità, selezionando i giusti componenti e mantenendo i costi al minimo.

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/06/5}
 \caption{L'indice della sicurezza.}
\end{figure}

%5
Come filtrare bloccando solo il traffico ``cattivo'' e consentendo solo il traffico ``buono''? Il firewall ideale sarebbe quello che taglia completamente il collegamento tra rete interna e rete esterna, ma ciò renderebbe la rete inutile $\Rightarrow$ è necessario trovare un compromesso tra funzionalità e sicurezza: più pacchetti vengono fatti passare, maggiore sarà la probabilità di propagazione degli attacchi.
\FloatBarrier

%Poiché la sicurezza al 100\% è impossibile da avere, nella progettazione di un firewall occorre decidere il livello di sicurezza desiderato. Tuttavia al livello di sicurezza è correlato il livello di funzionalità, che però procede in direzione inversa: maggiore il livello di sicurezza che si vuole avere, minore sarà il numero di funzionalità che si potranno avere. In questo senso bisogna trovare un compromesso tra sicurezza e funzionalità: se si vuole avere un numero alto di funzionalità il firewall non potrà garantire un livello molto alto di sicurezza, e quindi sarà necessario andare ad implementare altri sistemi di sicurezza.

%6
\subsection{I tre comandamenti dei firewall}
\begin{enumerate}
\item \ul{Il firewall deve essere l'unico punto di contatto della rete interna con quella esterna.}\\
Il perimetro intorno alla rete interna non deve avere delle ``brecce'' verso il mondo esterno (ad es. un impiegato è connesso allo stesso tempo alla rete aziendale e alla rete mobile con una chiavetta Internet).
%Bisogna però prestare attenzione a non creare delle barriere troppo forti, soprattutto nel rispetto dell’egress firewall. Questo perché l’unico risultato che sì otterrebbe è che i dipendenti non useranno più la rete normale per fare le loro attività ma useranno altre modalità di accesso alla rete per cercare di aggirare i vincoli che si sono andati a stabilire.

\item \ul{Solo il traffico ``autorizzato'' può attraversare il firewall.}\\
Chi progetta un firewall deve avere una lista dei servizi che devono essere resi disponibili.
%Questo comandamento è strettamente correlato al funzionamento di un firewall. Il progettista di un firewall deve essere a conoscenza di tutti i servizi che vogliono essere resi disponibili, altrimenti si corre il rischio di rendere inutilizzabili dei servizi essenziali dell’azienda. Nel momento in cui ci si rivolge a qualcuno per progettare un firewall è necessario avere le idee ben chiare di tutti i servizi che vogliono essere autorizzati.

\item \ul{Il firewall deve essere un sistema altamente sicuro esso stesso.}\\
Sulla macchina su cui è eseguito il firewall non bisogna installare altro software che potrebbe essere soggetto a bug e vulnerabilità.
%Siccome i firewall vengono costruiti con delle apparecchiature che a loro volta sono degli hardware (o software), e quindi soggetti ad errori, è necessario usare delle macchine le più sicure possibili.
\end{enumerate}

%7
\subsection{Politiche di autorizzazione}
\paragraph{Whitelisting} \ul{``Tutto ciò che non è espressamente permesso, è vietato''}\\
Una whitelist elenca i servizi autorizzati, e tutti i servizi non inclusi nella whitelist sono bloccati:
\begin{itemize}
\item \ul{maggior sicurezza}: un tipo di attacco imprevisto non avrà successo;
\item \ul{più difficile da gestire}: bisogna capire le reali esigenze degli utenti per evitare di bloccare i servizi essenziali per l’azienda.
\end{itemize}

\paragraph{Blacklisting} \ul{``Tutto ciò che non è espressamente vietato, è permesso''}\\
Una blacklist elenca i servizi non autorizzati, e tutti i servizi non inclusi nella blacklist sono autorizzati:
\begin{itemize}
\item \ul{minor sicurezza}: è difficile prevedere tutti gli attacchi possibili;
\item \ul{più facile da gestire}: gli utenti sono più liberi.
\end{itemize}

%20
\subsection{Punti di filtraggio}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/06/20}
\end{figure}

\noindent
%Nel momento in cui si utilizza un qualche sistema di filtraggio, è importante andare a domandarsi dove viene effettivamente effettuato il filtraggio. Questo perché il filtro può essere implementato in ingresso, in uscita o anche in centro.

%Tipicamente un elemento che fa filtraggio riceve dei pacchetti in ingresso e li accumula in delle code. A mano a mano che il \textit{forwarding engine} riesce ad elaborare i dati, i pacchetti vengono presi dall’ingresso in modo da decidere su quali punti di uscita mandarli. Ma la rete di uscita potrebbe essere più lenta di quella in ingresso, e di conseguenza anche in uscita si avranno delle code.

Un forwarding engine elabora i pacchetti accodati in ingresso e li inoltra nelle code in uscita. La scelta della posizione di filtraggio influenza le prestazioni del firewall:
\begin{itemize}
\item \ul{pacchetti in ingresso}: solitamente è la posizione migliore:
\begin{itemize}
\item[\pro] filtraggio immediato: il forwarding engine deve elaborare meno dati in ingresso;
%Questo ha senso perché è inutile elaborare dei dati sapendo fin dall’inizio che essi possono essere scartati.
\item[\con] più code in ingresso: servono più processi di filtraggio in parallelo;
\end{itemize}

\item \ul{forwarding engine}: non è così male:
\begin{itemize}
\item[\pro] più informazioni: va bene se il filtro è basato più su regole di instradamento che su indirizzi sorgente e di destinazione;
\end{itemize}

\item \ul{pacchetti in uscita}: generalmente è la posizione peggiore:
\begin{itemize}
\item[\con] risorse computazionali: tutti i pacchetti devono essere elaborati dal forwarding engine.
%i pacchetti sono stati creati e manipolati nella maniera giusta.
\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

%Non si ha una soluzione migliore di un’altra. In generale si potrebbe preferire un filtraggio in ingresso, in modo da diminuire i dati in ingresso che il forwarding engine deve elaborare. Questo comunque dipende moltissimo da quale tipo di regole si vuole andare ad applicare, e anche dal produttore del packet filter in quanto non tutti permettono di avere tutte queste opzioni di filtraggio.

%8-21
\subsection{Bastion host}
\label{sez:bastion_host}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{73}{bastion host}{un computer fortemente protetto che sta in una rete protetta da un firewall (o è parte di un firewall) ed è l'unico host (o uno di solo alcuni) nella rete che può essere acceduto direttamente dalle reti dall'altra parte del firewall}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il bastion host deve essere un sistema particolarmente sicuro e protetto:
\begin{itemize}
\item \ul{macchina dedicata}: il bastion host non deve essere usato dagli utenti o per installare altro software, ma deve essere adibito esclusivamente alla funzione di firewall;

\item \ul{software}:
\begin{itemize}
\item \ul{configurazione minima}: è meglio lasciare solo i servizi essenziali a garantire il corretto funzionamento del firewall, senza eseguire processi inutili che potrebbero avere dei bug sfruttabili per compiere attacchi;
%\item Deve eseguire solamente i processi indispensabili, in modo da evitare possibili problemi di bachi di moduli non usati.
\item \ul{keep it simple (KISS)}: il numero di bug cresce esponenzialmente con il numero di righe di codice $\Rightarrow$ è meglio suddividere in tanti componenti più piccoli, più facili da progettare, implementare e monitorare;
\item \ul{solo componenti certificati}: software sconosciuto potrebbe contenere malware;
\end{itemize}

%\item “Grande non è bello”: più un oggetto è grosso, più è difficile verificarne la funzionalità. Per tale ragione un firewall dovrebbe contenere solamente gli elementi essenziali a garantire il suo corretto funzionamento. Occorre quindi scegliere la configurazione minima perché sarà quella più semplice da capire e da gestire.
%\item Nel momento in cui un processo viene attivato, tutti i suoi bachi possono essere sfruttati per condurre un attacco. Questo significa che su tutti i componenti che compongono il firewall una delle prime cose da fare è quello di andare a vedere quali sono i processi in esecuzione e domandarsi se tali processi sono davvero tutti essenziali.
%\item Il firewall non è una macchina general-purpose: la macchina su cui risiede il firewall deve solamente svolgere questa funzione, e di conseguenza la macchina dovrà contenere solamente il minimo del software, non dovrà avere più utenti, ecc.
%\item Vige la regola \textit{“ognuno è colpevole finché non si dimostra il contrario”}: non si va ad aggiungere un componente al firewall se questo non è stato prima certificato, perché altrimenti si corre il rischio di aprire le porte ad esempio a dei trojan horse o simili.

\item \ul{auditing}: deve salvare il log di tutte le attività, meglio se su un server remoto sicuro all'interno della rete e destinato solamente a questo scopo;
\item \ul{no source routing}: la sorgente non deve influenzare i percorsi dei pacchetti, altrimenti potrebbero aggirare il blocco;
%in modo da essere sicuri che tutti i pacchetti destinati alla rete interna siano correttamente controllati e filtrati.
\item \ul{no IP forwarding}: solo i pacchetti correttamente controllati e filtrati devono passare da un'interfaccia all'altra;
%il pacchetto non deve passare automaticamente da una rete all'altra;
\item \ul{trappole per gli intrusi}: per esempio la funzione \texttt{ls} è modificata in modo da inviare un allarme all'amministratore di sistema.
\end{itemize}
%\clearpage%WARNING

%18
%https://www.facebook.com/groups/674684729287117/permalink/782241895198066/
\subsection{DMZ}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../pic/06/DMZ_network_diagram_1_firewall.eps}
	\caption[]{Firewall a tre gambe.\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{Questa immagine è tratta da Wikimedia Commons (\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:DMZ_network_diagram_1_firewall.svg}{DMZ network diagram 1.svg}), è stata realizzata dall'utente \href{https://en.wikipedia.org/wiki/User:Sangre_viento}{Sangre viento}, da \href{https://en.wikipedia.org/wiki/User:Jasonlfunk}{Jason Funk} e dall'utente \href{https://en.wikipedia.org/wiki/User:Pbroks13}{Pbroks13} e si trova nel dominio pubblico.}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{73}{zona buffer}{un segmento di Internetwork neutrale usato per connettere altri segmenti che operano ciascuno sotto una diversa politica di sicurezza}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
In una rete aziendale ci potrebbero essere dei server che offrono dei servizi pubblici agli utenti della rete esterna (ad es. server che ospita il sito Web dell'azienda). Se questi server pubblici venissero messi dentro la rete interna, un attaccante dalla rete esterna potrebbe sfruttare una vulnerabilità sul server (ad es. bug nei moduli PHP della pagina Web) per guadagnare l'accesso diretto alla rete interna.

La soluzione è mettere tutti i server che devono essere raggiungibili dall'esterno non nella rete interna, ma in un segmento di rete isolato sia dalla rete interna sia da quella esterna, chiamato \textbf{De-Militared Zone} (DMZ):
\begin{itemize}
\item un eventuale attacco non si propaga alla rete interna dove ci sono gli host;
\item i server pubblici sono comunque protetti dal firewall;
\item si può configurare l'instradamento in modo che la rete interna sia completamente sconosciuta alla rete esterna.
\end{itemize}

In commercio sono disponibili firewall dotati di anche più di tre gambe: le gambe ulteriori sono usate per avere più DMZ, in modo da ulteriormente segmentare gli oggetti e impedire a server che svolgono funzioni diverse di comunicare direttamente (ad es. una DMZ per il server della contabilità, un'altra per il server della progettazione).
\FloatBarrier

% Nell’immagine è possibile osservare la presenza di una linea rossa: questa prende il nome di \textit{De-Militarized Zone} (DMZ). Questa zona è “territorio di nessuno”, nel senso che non fa parte della rete interna ma non fa nemmeno parte della rete esterna.
% 
% Questa zona viene tipicamente usata non soltanto per metterci il gateway, ma per andarci ad ospitare tutti i servizi pubblici che l’azienda offre. Per capire le motivazioni che hanno portato a questa scelta si supponga di avere un web server aziendale. Se esso venisse messo all’interno della rete aziendale, il fatto di dover fornire funzioni rivolte agli utenti della rete esterna implica che il traffico che va da/per il server deve essere abilitato direttamente sui due packet filter (o anche imporre che passi dal gateway). Di conseguenza ci sarà qualcuno della rete esterna che sta parlando direttamente a livello 7 con il server web. Nel caso in cui fosse presente un baco in uno dei moduli configurati sul web server, tale baco potrebbe essere sfruttato da un utente esterno per avere accesso diretto alla rete interna; in altre parole il web server viene usato come “testa di ponte” per continuare l’attacco direttamente verso la rete interna.
% 
% Per questa ragione tutti i server che devono essere raggiungibili dall’esterno non vengono mai posizionati nella rete interna. Essi vengono sempre messi nella DMZ, che nasce esattamente per questo scopo.
% 

%48
\subsubsection{Honey pot}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/06/48}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{73}{honey pot}{un sistema (ad es. un server Web) o una risorsa di sistema (ad es. un file su un server) che è progettato per attirare potenziali cracker e intrusi, come il miele è appetitoso per gli orsi}
\end{description}
\end{mdframed}

%Mentre il barattolo di miele può essere usato per attirare gli orsi, analogamente una rete “mielata” serve ad attirare gli attaccanti in modo da poter analizzare i loro comportamenti e magari riuscire anche a scoprire la loro identità.

\noindent
Molte aziende, oltre ad avere una DMZ normale, hanno una seconda DMZ, spesso chiamata \textbf{decoy DMZ}, sulla quale sono posti dei server fasulli che sono apposta degli obiettivi facili di attacco (ad es. nome utente = ``root'', password = ``root''). Lo scopo è attirare gli attaccanti in modo da analizzare i loro comportamenti e riuscire anche a scoprire la loro identità.
%che si colleghino a queste macchine e conducano i loro attacchi, in modo da analizzare chi sono, che tipo di attacchi conducono, in generale studiare il loro comportamento.

Il firewall può avere dei buchi verso il ``miele''. Si può anche mettere un honey pot nella rete interna contro gli attacchi provenienti dall'interno.
%Questo viene fatto per gli attacchi dall’esterno tramite un honey pot messo su una DMZ, ma visto che molto spesso gli attacchi possono anche avvenire dall’interno ha anche senso mettere un honey pot all’interno della rete.

\paragraph{Honey net} La honey net è un concetto ancora più ampio: viene creata un’intera rete aziendale finta al solo scopo di raccogliere informazioni. Molto spesso queste reti sono create dagli sviluppatori di antivirus: gli attaccanti, infettando queste reti controllate, forniscono informazioni sulle nuove modalità di attacco e i nuovi malware.
\FloatBarrier

\section{Classificazione dei firewall}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.775]{../pic/06/10}
\end{figure}

%10
\noindent
A quale livello si fanno i controlli?
\begin{itemize}
\item più si scende di livello, maggiore è la \ul{velocità} del filtraggio: l'elaborazione è più semplice (a livello 3 viene elaborato un pacchetto per volta);
%Il packet filter sarà molto veloce in quanto elabora pacchetto per pacchetto, mentre il circuit e l’application gateway devono accumulare più pacchetti per poter eseguire un filtraggio corretto.
\item più si sale di livello, maggiore è la \ul{sicurezza}: sono disponibili più informazioni su cui prendere le decisioni di filtraggio.
\end{itemize}

Dal punto di vista commerciale esistono vari flavor classificabili in tre tipi di firewall:
\begin{itemize}
\item \textbf{packet filter} (sez.~\ref{sez:packet_filter}): il filtraggio si può basare solo sull'intestazione di ogni pacchetto (livello rete);
\item \textbf{circuit-level gateway} (sez.~\ref{sez:circuit_level_gateway}): il filtraggio si basa sul flusso TCP/UDP (livello trasporto);
%sistema che fa da ponte al livello 4, ossia fa passare il traffico TCP/UDP a seconda delle regole che gli sono state date.
\item \textbf{application-level gateway} (sez.~\ref{sez:application_level_gateway}): il filtraggio è basato sul payload (livello applicazione).
\end{itemize}

%22
%A seconda del livello a cui sono effettuati i controlli, i componenti di un firewall possono essere classificati in modi diversi: ad esempio esistono i packet filter statici o dinamici, i cutoff proxy, i circuit-level gateway/proxy e molti altri ancora.

Dal punto di vista tecnico, le differenze principali tra questi sistemi sono in termini di:
\begin{itemize}
\item prestazioni;
\item protezione del sistema operativo del firewall stesso;
\item fedeltà al modello client-server.
\end{itemize}

Quando due apparati di sicurezza (ad es. un packet filter e un gateway) sono posti in serie, è bene che siano di produttori diversi: se il software del primo apparato avesse un baco, molto probabilmente lo avrebbe anche il secondo se entrambi si basano su librerie comuni $\Rightarrow$ a un attaccante basta sfruttare questo baco per aggirare entrambi gli apparati.
\FloatBarrier

\subsection{Packet filter}
\label{sez:packet_filter}
%23
Il \textbf{packet filter}, storicamente disponibile sui router, effettua controlli sui singoli pacchetti IP in base a:
\begin{itemize}
\item \ul{intestazione IP}: indirizzi;
\item \ul{intestazione TCP/UDP}: porte.
\end{itemize}

%24
\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{ottima scalabilità}: un packet filter si limita ad analizzare le intestazioni indipendentemente dai protocolli applicativi;
\item \ul{ottime prestazioni}: è implementabile in hardware;
\item \ul{basso costo}: è una funzionalità disponibile su tutti i router e su molti sistemi operativi.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{stateless}: ogni pacchetto è analizzato indipendentemente dagli altri;
\item \ul{frammentazione IP}: nel pacchetto potrebbe non esserci l'intestazione TCP/UDP;
\item \ul{sicurezza}: i controlli sono poco precisi e quindi più facili da ingannare (ad es. IP spoofing);
\item \ul{configurazione complessa}: è difficile avere a che fare con dei numeri invece che con dei nomi;
\item si hanno dei problemi a supportare dei servizi basati sull’allocazione dinamica delle porte (ad es. FTP).
\end{itemize}

%25
\subsection{Packet filter stateful (dinamico)}
Il \textbf{packet filter stateful} (dinamico) è `state-aware':
\begin{itemize}
\item memorizza delle \ul{informazioni di stato} dal livello trasporto e/o dal livello applicativo;
\item distingue le nuove connessioni da quelle già aperte, grazie a una \ul{tabella di stato} per le connessioni aperte $\Rightarrow$ i pacchetti che corrispondono ad una riga della tabella sono accettati senza ulteriori controlli.
\end{itemize}

%Questi device sono simili ai packet filter ma sono state-aware, nel senso che essi hanno un’idea di quale sia lo stato del collegamento. I dati necessari ad avere uno stato sono prelevati dal livello di trasporto o da quello applicativo, dai quali è possibile avere informazioni circa le porte che devono essere abilitate. Ad esempio quando si effettua un trasferimento dati in FTP, esiste a livello applicativo il comando PORT che annuncia la porta che sarà usata per il trasferimento. Il packet filter leggendo solo questo comando può venire a conoscenza che a breve verrà effettuato un trasferimento su una qualche porta, la quale verrà temporaneamente abilitata.
%
%Questa caratteristica migliora sicuramente la velocità, ma potrebbe portare alla nascita di qualche attacco.

\paragraph{Esempio} Il packet filter apre temporaneamente la porta FTP solo quando inizia un trasferimento file con il comando \texttt{PORT}.

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{stateful}: le decisioni sono migliori perché basate su informazioni di stato;
\item \ul{parallelizzazione}: più core della CPU lavorano in parallelo (Symmetrical Multi-Processing [SMP]).
%Inoltre avendo una tabella di stato condivisa tra varie CPU è possibile anche andare ad usare il Symmetrical Multi-Processing (SMP), ossia avere tante CPU (core) che effettuano il processo di filtraggio.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggio} Rimangono molte limitazioni proprie del packet filter.

\subsection{Circuit-level gateway}
\label{sez:circuit_level_gateway}
%29
Il \textbf{circuit-level gateway} è un proxy non “application-aware”:
\begin{itemize}
\item crea un \ul{circuito di livello trasporto} tra il client e il server;
\item non ha alcuna comprensione della \ul{sintassi} dei dati in transito.
\end{itemize}

%30
\paragraph{Vantaggio} I server sono isolati da tutti gli attacchi che riguardano:
\begin{itemize}
\item il \ul{three-way handshake TCP}: la protezione si attiva all'inizio della sessione e dura per tutta la sessione;
\item la \ul{frammentazione dei pacchetti IP}: il proxy riassembla il pacchetto per comprendere completamente il suo contenuto.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{rottura del modello client-server} (per la durata della sessione): può richiedere modifiche alle applicazioni (ad es. autenticazione del client: avviene normalmente a livello applicativo, non a livello trasporto);
\item rimangono molte limitazioni proprie del packet filter.
\end{itemize}

\subsection{Application-level gateway}
\label{sez:application_level_gateway}
%26
L'\textbf{application-level gateway}:
\begin{itemize}
\item \ul{ispeziona} i pacchetti a livello applicativo (payload): è composto al suo interno da una serie di proxy, uno per ogni protocollo applicativo;%ognuno dei quali dedicati al controllo del contenuto dei pacchetti di uno specifico applicativo.
\item può svolgere il ruolo di \ul{terminatore}: interagisce direttamente con il client come se fosse il server, e con il server come se fosse il client;
%Lavorando al livello applicativo, spesso il gateway svolge anche la funzione di terminatore: un client che si sta collegando ad un server in realtà parla con il gateway. Questo significa che al ricevimento dei dati da parte di un client il gateway ne effettua il controllo, e nel caso in cui fossero dei dati autorizzati sarà il gateway a svolgere la parte del client andando ad interagire direttamente con il server. Stesso discorso vale anche nel collegamento tra il server e il client, nel qual caso il gateway interpreterà la parte del server.
\item può effettuare il \ul{mascheramento} o la \ul{rinumerazione} degli indirizzi IP: può essere necessario se sta agendo da terminatore e uno dei due party chiede l'autenticazione dell'altro;
\item può anche avere funzioni di \ul{autenticazione}, soprattutto in egress: il gateway chiede al client nella rete esterna di autenticarsi in modo da applicare a esso le politiche appropriate.
\end{itemize}

%27-28
\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{massima sicurezza}: le regole sono più granulari e più semplici rispetto al packet filter, in quanto i controlli si basano sul livello applicativo;
\item \ul{parallelizzazione}: più core della CPU lavorano in parallelo (SMP).
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{prestazioni}: controlli più approfonditi richiedono più tempo;
\item \ul{dipendente dalle applicazioni}: ogni protocollo applicativo richiede uno specifico proxy:
\begin{itemize}
\item ritardo nel \ul{supporto} di nuove applicazioni;
\item \ul{consumo di risorse}: molti proxy significano molti processi;
\item \ul{basse prestazioni}: i processi lavorano in user mode;
\end{itemize}
\item \ul{rottura del modello client-server}: può non essere del tutto trasparente ai client, e richiede spesso una modifica dell’applicativo client;
\item \ul{attacchi}: poiché il client interagisce direttamente con il gateway, il sistema operativo del firewall è esposto ad attacchi;
\item \ul{protocolli di sicurezza di livello applicativo}: il firewall potrebbe non essere in grado di interpretare correttamente il contenuto dei pacchetti (ad es. SSL: il contenuto del pacchetto è criptato).
\end{itemize}

\paragraph{Varianti}
\begin{itemize}
\item \textbf{transparent gateway}:
\begin{itemize}
\item[\pro] \ul{trasparente}: è meno intrusivo perché non richiede configurazione sul client;
\item[\con] \ul{complessità di implementazione}: l’intelligenza del sistema viene spostata dal client al router, che dovrà fare il reinstradamento dei pacchetti verso i proxy;
\end{itemize}

\item \textbf{strong application proxy}: i controlli sono basati sulla semantica e sulla politica, non solo sulla sintassi del protocollo applicativo:
\begin{itemize}
\item \ul{sintassi}: il comando \texttt{GET} è nel formato di protocollo corretto?
\item \ul{semantica}: il comando \texttt{GET} chiede una risorsa effettivamente esistente?
\item \ul{politica}: il comando \texttt{GET} chiede una risorsa autorizzata dalla politica?
\end{itemize}
%Un gateway di questo tipo permette di trasferire solamente i comandi/dati che sono effettivamente permessi. Questo tipo di configurazione è quella da usare se si vuole avere un proxy davvero serio e sicuro.
\end{itemize}

%35
\subsection{Reverse proxy}
Il \textbf{reverse proxy} è un filtro ingress posto subito davanti a uno o più server HTTP: fa solo da front-end verso il client, fingendosi il server, e poi passa le richieste al vero server.

\paragraph{Funzionalità}
\begin{itemize}
\item \ul{ispezione dei contenuti}: controlla ogni richiesta prima di passarla al server;
\item \ul{Access Control List} (ACL): decide quali indirizzi possono collegarsi e quali protocolli possono essere utilizzati;
\item \ul{obfuscation}: il proxy non dichiara il vero tipo di server utilizzato, proteggendo da alcuni tipi di attacco;
\item \ul{acceleratore SSL}: diminuisce il numero di operazioni crittografiche che il server deve effettuare migliorando le prestazioni, ma le comunicazioni tra il reverse proxy e il server saranno non protette (almeno a livello di protocollo);
\item \ul{load balancer}: seleziona il server meno carico, garantendo una migliore resistenza agli attacchi DoS;
\item \ul{web accelerator}: memorizza localmente in cache i contenuti statici richiesti più spesso, così da diminuire il carico sul server;
\item \ul{compressione};
\item \ul{spoon feeding}: copia in locale un'intera pagina creata dinamicamente, e la invia poco per volta al client $\Rightarrow$ è utile quando l'utente è connesso a una rete molto lenta (ad es. rete mobile) per scaricare il server applicativo.
\end{itemize}

%36
\subsubsection{Architettura}
\begin{figure}
\centering
	\begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{pic/06/36a}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{pic/06/36b}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\noindent
Dal punto di vista architetturale, il reverse proxy è posto obbligatoriamente sul canale DMZ perché sarà raggiungibile dall’esterno.

E se i server hanno bisogno di accedere a un database nella rete interna? Sono possibili due configurazioni:
\begin{itemize}
\item i server stanno nella DMZ, fisicamente attaccati al proxy, e hanno dei canali di ritorno verso il database nella rete interna $\Rightarrow$ gli accessi al database sono molto lenti;
\item i server stanno nella rete interna, quindi più vicini al database, e il proxy comunica con i server attraverso una VPN (ad es. IPsec end-to-end).
\end{itemize}
\FloatBarrier

%Questa soluzione è decisamente quella migliore nel momento in cui si vuole fornire servizi verso l’esterno, ma potrebbe esserci un problema: supponendo che i server siano dei server applicativi in un modello three-tier o full-tier, si ha il problema che tali server devono poter accedere ad un DB. Tipicamente questo problema viene risolto o creando dei canali di ritorno verso il DB nella rete interna, ma questo fa perdere molto in termini di prestazioni, oppure la soluzione migliore è quella di andare a posizionare i server nella rete interna e poi andare creare una VPN tra il reverse proxy e i singoli sever (es. IPsec end-to-end).

%37
\subsection{Stealth firewall}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/06/37}
\end{figure}

\noindent
Lo \textbf{stealth firewall} è un firewall privo di un indirizzo di rete: intercetta fisicamente i pacchetti in transito, mettendo le proprie interfacce di rete in modalità promiscua, e se soddisfano la politica di sicurezza li inoltra, assolutamente inalterati, all'altra interfaccia di rete.

La sua presenza è invisibile al client: non può essere destinatario di alcun pacchetto, quindi non è attaccabile direttamente. Al massimo si può notare un aumento del ritardo di trasmissione, a seconda del tempo richiesto dai controlli.

Non tutti i firewall possono essere utilizzati in modalità stealth:
\begin{itemize}
\item[\con] application-level gateway: deve avere un indirizzo essendo basato su una comunicazione client-server;
\item[\con] circuit-level gateway: deve avere un indirizzo dovendo svolgere la funzione di terminatore;
\item[\pro] packet filter: deve solo guardare dentro i pacchetti.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%38
\subsection{Local firewall e personal firewall}
Il firewall può essere installato direttamente sul nodo da difendere:
\begin{itemize}
\item \textbf{local firewall}: è un firewall, soprattutto ingress, installato sul server;
\item \textbf{personal firewall}: è un firewall, soprattutto egress, installato sul client.
\end{itemize}

% Lo scopo di un personal firewall è un egress firewall, ossia controllare che tipo di comunicazioni è possibile fare in uscita. Questo è giustificato dal fatto che sul device potrebbero essere installati dei malware che cercano di inviare dei dati a server remoti, senza che l’utente ne sia consapevole. In questo scenario il firewall risulta molto utile per proteggere l’utente e i suoi dati personali.
% 
% Un personal firewall potrebbe anche fungere da ingress firewall, ma in questo caso serve per non accettare nessun collegamento in ingresso.
% 
% Un local firewall invece è un ingress firewall e marginalmente un egress firewall; la parte di egress serve per evitare la propagazione di malware nel caso in cui il server fosse stato infettato.

Essendo installato direttamente sul nodo da proteggere, gira all’interno del sistema operativo e quindi può controllare non solo i protocolli e le porte, ma anche a quali \ul{processi} è permesso:
\begin{itemize}
\item agire da client (egress): aprire collegamenti in rete verso altri nodi (ad es. un malware può inviare dei dati a nodi remoti e propagarsi ad essi);
\item agire da server (ingress): ricevere richieste di collegamento o di servizio.
\end{itemize}

% Questi tipi di firewall quindi sono molto importanti per limitare la diffusione di malware o trojan, o anche semplici errori di configurazione. La cosa importante comunque è che la gestione del firewall deve essere distinta dalla gestione sistemistica!

\section{SOCKS}
%31
\textbf{SOCKS}, anche noto come ``Authenticated Firewall Traversal'' (AFT), è il circuit-level gateway più diffuso al mondo. Il grosso successo di SOCKS deriva dal fatto che è supportato commercialmente sia dai browser (ad es. Firefox, Internet Explorer) sia da diversi firewall (ad es. IBM).%È stato inventato dalla MIPS, la v4 è stata sviluppata dalla NEC e dalla v5 in poi è sviluppato all’interno dell’IETF.

Per poter autenticare i client a livello trasporto, i client devono essere modificati con la libreria open source di SOCKS:
\begin{itemize}
\item contiene i client standard (ad es. Telnet, FTP, Finger, Whois);
\item fornisce una libreria per sviluppare i propri client.
\end{itemize}

%33
\paragraph{Lato client} La libreria rimpiazza le funzioni standard che manipolano i socket (\texttt{connect()}, \texttt{bind()}, \texttt{accept()}, \textellipsis) con funzioni che hanno lo scopo di:
\begin{itemize}
\item aprire un canale con il server SOCKS;
\item inviare:
\begin{itemize}
\item il numero di versione del protocollo;
\item l’indirizzo IP e la porta a cui il client intende collegarsi;
\item il nome utente dell'utente che sta richiedendo l'operazione.
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Lato server} Il server SOCKS:
\begin{itemize}
\item controlla la sua ACL per sapere se l’utente ha i diritti necessari ad aprire un collegamento verso l'indirizzo e la porta specificati;
\item in caso affermativo, apre il canale richiesto, ma con il proprio indirizzo IP $\Rightarrow$ il server SOCKS riceve i dati dal client, li riassembla e li inoltra verso il server di destinazione (viceversa per le risposte).
\end{itemize}

%34
\subsection{SOCKS 5}
SOCKS 4 presentava i seguenti problemi:
\begin{itemize}
\item non riusciva a distinguere la rete interna da quella esterna;
\item l’autenticazione degli utenti era molto debole (basata su un demone chiamato \texttt{identd} che accettava la dichiarazione del client);
\item supportava solo il protocollo TCP.
\end{itemize}

La versione 5, la prima sviluppata all’interno dell’IETF, ha apportato diversi miglioramenti:
\begin{itemize}
\item supporto UDP;
\item distinzione tra rete interna e rete esterna;
\item migliore autenticazione (nome utente e password, o sistema simile a Kerberos);
\item canale criptato tra client e server SOCKS.
\end{itemize}

\section{Architetture di firewall}
\subsection{Screening router (choke)}
\label{sez:screening_router}
\begin{figure}
%11
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{pic/06/11}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{73}{screening router}{un router Internetwork che impedisce selettivamente il passaggio di pacchetti di dati secondo una politica di sicurezza}
\end{description}
\end{mdframed}

%12
\noindent
Un singolo apparato, chiamato \textbf{screening router}, viene posto tra la rete esterna e la rete interna, svolgendo le funzioni di:
\begin{itemize}
\item \ul{router}: instradamento;
\item \ul{packet filter}: filtraggio del traffico a livello di singoli pacchetti (indirizzi, porte, protocolli).
\end{itemize}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{no proxy}: non richiede modifiche degli applicativi;
\item \ul{semplicità}: è l'architettura più semplice;
\item \ul{costo}: non richiede hardware dedicato.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{sicurezza}: controlla solo a livello rete;
\item \ul{singolo punto di guasto}: il firmware del router potrebbe avere dei bug;
\item \ul{no DMZ}: i server pubblici potrebbero essere fonte di attacco nella rete interna.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Dual-homed gateway}
\label{sez:dual_homed_gateway}
%13
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{pic/06/13}
\end{figure}

%14
\noindent
Allo screening router è messo in serie un \textbf{dual-homed gateway}, una macchina dotata di due schede di rete, una interfacciata sulla rete esterna e l'altra interfacciata su quella interna, entrambe con instradamento disabilitato, e un processo in esecuzione che ha il compito di decidere quale traffico è autorizzato a passare da un'interfaccia di rete all'altra.

Questo sistema ha un doppio punto di controllo:
\begin{itemize}
\item il router svolge la funzione di packet filter;
\item il dual-homed gateway ospita un circuit-level gateway o un application-level gateway a seconda delle necessità.
\end{itemize}

Siccome il gateway si interfaccia su due reti diverse, la rete intermedia è isolata dalla rete interna e può essere usata come DMZ per i server pubblici.

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
%\item[\pro] Rispetto alla soluzione precedente si hanno due punti di controllo, e di conseguenza se uno dei due elementi dovesse essere compromesso rimane pur sempre un altro elemento a svolgere la funzione di filtraggio.
\item \ul{mascheramento}: il gateway può mascherare la rete interna;
\item \ul{semplicità}: l'implementazione è semplice;
\item \ul{costo}: solo piccoli requisiti hardware aggiuntivi sono richiesti (ad es. scheda di rete veloce);
\item \ul{doppia linea di difesa}: non basta sfruttare il bug di uno dei due dispositivi per entrare nella rete interna.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{gestione}: sono necessari due sistemi;
\item \ul{collo di bottiglia}: tutto il traffico deve passare dal dual-homed gateway;%Potenzialmente perché dipende molto dalle velocità in gioco e dalla tipologia del traffico)
\item \ul{flessibilità}: alcuni tipi di traffico richiedono il controllo da parte di server nella rete interna (ad es. messaggi di posta elettronica di spam).
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Screened host gateway}
\begin{figure}
%15
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{pic/06/15}
\end{figure}

%16
\noindent
Il ponte tra la rete interna e la rete esterna è spostato sullo screening router, a cui è stata aggiunta una scheda di rete: una volta che un pacchetto proveniente dall’esterno è autorizzato dal packet filter, esso può prendere due strade:
\begin{itemize}
\item può essere inviato ancora al gateway (ora diventato un bastion host), se ha bisogno di ulteriore indagine;
\item può entrare direttamente nella rete interna, se ha bisogno di essere controllato da un server interno (ad es. server di posta).
\end{itemize}

%Questa architettura è caratterizzata dal fatto di aver aggiunto una scheda di rete sul router, in particolare la scheda di rete che permetteva al gateway di fare da ponte per la rete interna (il gateway quindi è ora un bastion host). In questo modo il router, oltre a fare da filtro fa anche routing di sicurezza: quando un pacchetto arriva dall’esterno il router decide se è autorizzato a passare o meno; in caso non fosse autorizzato il pacchetto verrebbe scartato, mentre in caso contrario il router può scegliere se inoltrare tale pacchetto direttamente verso la rete locale o se inviarlo al gateway in modo che esso sia soggetto ad un’analisi ulteriore. Una volta che il gateway esegue tutte le sue verifiche, se il router si vedrà mandare indietro tale pacchetto allora questo verrà inoltrato verso la rete locale, mentre in caso contrario il pacchetto non avrà superato i livelli di sicurezza configurati sul gateway verrà scartato.
%
%È bene notare che questo meccanismo funziona sia per il traffico in ingresso che per quello in uscita. Con questa soluzione è stata aggiunta flessibilità: il router non soltanto filtra ma decide quali sono i pacchetti che avranno bisogno o meno di un controllo più approfondito.

% \begin{itemize}
% \item in ingresso: passa solo il traffico destinato al bastion host oppure a servizi abilitati direttamente;
% \item in uscita: passa solo il traffico proveniente dal bastion host oppure da servizi abilitati direttamente.
% \end{itemize}

%Il bastion host ospita un circuit/application gateway in modo da effettuare un controllo sui servizi che si vogliono utilizzare.

\paragraph{Vantaggio} \ul{flessibilità}: è possibile alleggerire i controlli relativi ad alcuni servizi o host evitando di passare dal gateway.

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{mascheramento}: il mascheramento è possibile solo per i pacchetti che passano dal bastion host;%a meno che sul router non sia implementato anche il NAT. Tuttavia non è la stessa cosa perché il NAT nasconde l’indirizzo ma non spezza il collegamento client/server, e quindi un attaccante esterno può sempre collegarsi ad un nodo interno.
\item \ul{singolo punto di guasto}: il firmware del router potrebbe avere dei bug.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Screened subnet}
\begin{figure}
%17
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{pic/06/17}
\end{figure}

%18
\noindent
Lo screening router è stato diviso in due:
\begin{itemize}
\item la parte di packet filter filtra il traffico in ingresso e in uscita;
\item la parte di router svolge la funzione di ponte tra le due reti.%Permettere ad alcuni pacchetti di avere un accesso diretto con la rete interna.
\end{itemize}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
%\item[\pro] Questa è l'architettura migliore dal punto di vista della sicurezza.
\item \ul{flessibilità}: è possibile alleggerire i controlli relativi ad alcuni servizi o host evitando di passare dal gateway;
%il traffico abilitato passa solamente per i due router, senza la necessità di passare anche per il gateway. Questo garantisce grandi velocità in quanto sono coinvolte solamente apparecchiature hardware. 
%\item Possibilità di avere controlli approfonditi per certe tipologie di traffico attraverso l’uso del gateway. Se i pacchetti avranno diritto di entrare essi verranno rimandati indietro al router che li inoltrerà alla rete interna, mentre se non hanno diritto verranno semplicemente scartati.
\item \ul{doppia linea di difesa}: non basta sfruttare il bug di uno dei due dispositivi per entrare nella rete interna.
%\item[\pro] Presenza di più point of failure: si ha sia la componente di filtraggio ad alta velocità a livello di rete, sia la componente di filtraggio a livello trasporto (o applicativo) più raffinata per quei protocolli che ne necessitano.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{costo}: sono necessari tre apparati;
\item \ul{multi-vendor}: gli apparati devono essere di tre \ul{produttori diversi}, altrimenti potrebbero soffrire di bug comuni.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%19
\subsection{Screened subnet con firewall a tre gambe}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{pic/06/19}
\end{figure}

\noindent
Per semplificare l’implementazione dell’architettura screened subnet pur mantenendone la funzionalità, molte aziende hanno proposto di incorporare le funzioni dei due router/packet filter all’interno del gateway. Il gateway ha tre schede di rete, interfacciate ciascuna su tre reti diverse (\textbf{firewall a tre gambe}): la rete esterna, la rete interna e la DMZ.

\paragraph{Vantaggi} \ul{costo minore}: su un singolo apparato fisico sono concentrate tre funzioni.

\paragraph{Svantaggio} \ul{singolo punto di guasto}: tre processi sono in esecuzione nello stesso sistema operativo.

\section{IDS}
\label{sez:IDS}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{73}{rilevamento delle intrusioni}{sentire e analizzare eventi di sistema allo scopo di notare (cioè diventare consapevoli di) tentativi di accedere alle risorse del sistema in una maniera non autorizzata}
\definition{6}{84}{Intrusion Detection System (IDS)}{sistema per identificare individui che usano un computer o una rete senza autorizzazione}
\end{description}
\end{mdframed}

%40
\noindent
Un \textbf{Intrusion Detection System} (IDS) monitora la rete per:
\begin{itemize}
\item identificare utenti non autorizzati;
\item identificare utenti autorizzati, ma che violano i loro privilegi.
\end{itemize}

Come distinguere i pacchetti di attacco dai pacchetti normali? Il rilevamento si basa sul ``pattern'' di comportamento: si assume che un attaccante si comporti in modo diverso da un utente normale.

\subsection{Classificazione}
%41
\subsubsection{Caratteristiche funzionali}
Gli IDS si possono distinguere in base alle caratteristiche funzionali:
\begin{itemize}
\item \textbf{passivi}: hanno un approccio di tipo \ul{reattivo}: rilevano un'intrusione dopo che questa è avvenuta:
\begin{itemize}
\item checksum crittografiche: il file è stato modificato?
\item pattern (``attack signature''): il file contiene la firma del virus?
\end{itemize}

% aspettano che sia l’attaccante a fare la prima mossa. Essi si basano sull’utilizzo di checksum crittografici calcolati periodicamente sui file: se nel frattempo qualche file è stato modificato senza autorizzazione il checksum risultante sarà diverso e quindi si registrerà un attacco.\\
% Sono anche basati su riconoscimento di pattern: ad esempio è noto che una certa tipologia di attacco è basato sulla frammentazione dei pacchetti in un certo modo, e quindi lo scopo dell’IDS è quello di cercare questa “attack signature”.\\
% Un IDS passivo sarà perennemente in ritardo, in quanto è necessario che qualcuno evidenzi questi pattern di attacco in modo da istruire il sistema a riconoscerli.

\item \textbf{attivi}: hanno un approccio di tipo \ul{proattivo}: rilevano un'intrusione mentre è in corso:
%cercano di impedire il verificarsi degli attacchi:
%Sono molto più complicati rispetto alla categoria precedente, e sono caratterizzati da tre fasi:
\begin{enumerate}
\item \ul{apprendimento}: analisi statistica del funzionamento del sistema per apprendere il comportamento normale del sistema (ad es. distribuzione del traffico nei vari giorni della settimana, nelle varie ore del giorno, ecc.);
\item \ul{monitoraggio}: analisi attiva del funzionamento del sistema, e confronto con il comportamento previsto dalla statistica alla ricerca di anomalie (ad es. aumento della percentuale di pacchetti ICMP);
%il traffico continua ad essere monitorato, ma esso viene confrontato con quello che il sistema crede essere la statistica di funzionamento corretta.
\item \ul{reazione}: scatta una reazione al superamento di una certa soglia (ad es. eccetto di pacchetti ICMP): potrebbe trattarsi di un attacco oppure no, a seconda anche di dove è stata posizionata la soglia.
%se il sistema registra del traffico anomalo rispetto alle statistiche vengono allora prese delle reazioni. In particolare una reazione scatta al superamento di una certa soglia; il problema sarà quello di definire questa soglia.
\end{enumerate}
\end{itemize}

%42
\subsubsection{Caratteristiche topologiche}
Gli IDS si possono distinguere in base alle caratteristiche topologiche:
\begin{itemize}
%43
\item \textbf{host-based} (HIDS): si basano sull'attivazione di strumenti di monitoraggio interni al sistema operativo:
\begin{itemize}
\item \ul{System Integrity Verifier} (SIV) (ad es. Tripwire): controlla il file system per rilevare modifiche ai file (ad es. registri di Windows, configurazione di cron [schedulatore di Linux], cambio privilegi di un utente);
\item \ul{Log File Monitor} (LFM) (ad es. Swatch): analisi dei log del sistema operativo o anche delle applicazioni, per rilevare pattern conosciuti derivanti da attacchi o tentativi di attacco (ad es. l'utente ha fallito $n$ volte la password);
\end{itemize}

%44
\item \textbf{network-based} (NIDS): si basano sull'attivazione di strumenti di monitoraggio del traffico di rete:
%Gli NIDS sono strumenti molto complessi perché hanno lo scopo di controllare un’intera rete, e queste possono anche essere molto frammentate. Per tale ragione i NIDS sono costituiti da più componenti:
\begin{itemize}
\item \ul{sensori}: sono distribuiti in giro per la rete da monitorare:
\begin{itemize}
\item controllano il traffico e fanno il log individuando i pattern sospetti;
\item attivano i security event in caso di anomalie;
\item possono interagire con il sistema (ad es. mandando dei TCP reset per chiudere i canali, cambiando le ACL);
\end{itemize}
\item \ul{director}: è il nodo centrale che aggrega le informazioni provenienti dai sensori:
\begin{itemize}
\item coordina l’attività dei singoli sensori;
\item decide se l'anomalia è un attacco in base ai dati nel security database;
\end{itemize}
\item \ul{IDS message system}: consente una comunicazione sicura ed affidabile tra i componenti dell’IDS.
\end{itemize}
\end{itemize}
%\clearpage%WARNING

%45
\subsection{Architettura di un NIDS}
\begin{figure}
\centering
\begin{overpic}[scale=.875]{pic/06/45}
\put(205,9){\textbf{\circled{4}}}
\put(160,60){\textbf{\circled{3}}}
\put(130,90){\textbf{\circled{2}}}
\put(40,40){\textbf{\circled{1}}}
%\put(193,97){\textbf{\circled{5}}}
\end{overpic}
\end{figure}

\noindent
Dove mettere i sensori?
\begin{enumerate}
\item \ul{sensore di rete prima del firewall}: fornisce informazioni sugli attacchi in generale, anche quelli che saranno bloccati dal firewall $\Rightarrow$ è utile per sapere informazioni statistiche sugli attacchi che il firewall è in grado di bloccare;
%È a discrezione del progettista se mettere o meno questo sensore. In generale comunque questo sensore ha lo scopo di fornire una serie di informazioni riguardanti i tentativi di attacco, prima che essi siano riusciti ad aggirare il firewall; fornisce anche informazioni sul funzionamento del firewall, come ad esempio quanti attacchi riesce a scongiurare, con che frequenza questi attacchi avvengono e così via.\\
%Questo sensore potrebbe anche essere correlato in qualche modo con il net sensor della rete interna, permettendo di vedere quale tipologia di traffico è riuscita a passare andando a violare le regole del firewall.
\item \ul{sensore/i di host nella DMZ}: servono per monitorare i server pubblici ospitati sulla DMZ;
\item \ul{sensore/i di host nella rete interna}: servono per monitorare i server critici (ad es. contabilità, progettazione) nella rete interna;
\item \ul{sensore/i di rete nella rete interna}: servono per:
\begin{itemize}
\item rilevare se qualcuno dall'esterno è riuscito ad aggirare il firewall;
\item controllare i comportamenti anomali degli impiegati nella rete interna.%se qualcuno degli utenti della rete interna sta cercando di effettuare qualche azione non lecita.
\end{itemize}
%\item Tutti i sensori sono collegati al director in quanto sarà lui a prendere le decisioni finali sul come intervenire in caso di rilevato pericolo.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%46
\subsection{Interoperabilità di IDS/NIDS}
Non necessariamente tutti i componenti di un IDS arrivano da uno stesso fornitore $\Rightarrow$ sono necessarie delle soluzioni comuni:
\begin{itemize}
\item \ul{attack signature}: attualmente non esiste alcuno standard per il formato di signature, ma è molto diffuso il formato di Snort;
\item \ul{allarmi}: sono in competizione due soluzioni per il formato e il protocollo di trasmissione degli allarmi:
\begin{itemize}
\item IDMEF + IDXP + IODEF: tre protocolli standard proposti da IETF;
\item SDEE: protocollo spinto da alcune aziende (ad es. Cisco).
\end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage%WARNING

%47
\section{IPS}
\label{sez:IPS}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{6}{70}{Intrusion Prevention System (IPS)}{sistema che può rilevare un'attività intrusiva e può anche provare a fermare l'attività, idealmente prima che essa raggiunga i suoi obiettivi}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Un \textbf{Intrusion Prevention System} (IPS) è un sistema automatico che serve per velocizzare ed automatizzare la risposta alle intrusioni:
\begin{itemize}
\item IDS: si limita ad avvisare che è in corso un attacco;
\item IPS: tenta di prevenire gli attacchi.
\end{itemize}

Un IPS è costituito da:
\begin{itemize}
\item \ul{IDS}: rileva un attacco in corso (ad es. eccesso di pacchetti ICMP);
\item \ul{firewall dinamico distribuito}: reagisce molto velocemente (ad es. blocca tutto il traffico ICMP).
\end{itemize}

%. Ad esempio, IDS rileva un attacco a causa di un eccesso di pacchetti ICMP e di conseguenza l’IPS reagisce bloccando tutto il traffico ICMP. Da questo esempio è facile capire che avere un sistema automatico può si essere utile in quanto ha tempi di reazione molto veloci, ma le reazioni che decide di prendere potrebbero generare molti problemi.

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item siccome le decisioni sono automatiche, un IPS potrebbe prendere decisioni sbagliate bloccando del traffico innocuo;
\item non è un prodotto ma una tecnologia, con un grosso impatto su tanti elementi del sistema di protezione.
\end{itemize}